Brooking Institute曾收華為捐款出報告 負責人曾代為駁斥美封殺令

華為副董事長兼CFO孟晚舟本月1日於加拿大被拘，主要罪名為涉嫌違反美國對伊朗禁運令，引起輿論關注華為多年來的海外活動。美國《華盛頓郵報》於當地時間12月7日，就此發表評論式報道，題為〈一家中國企業與布魯金斯學會的驚人聯繫〉（A Chinese company’s surprising ties to the Brookings Institution）。

該文表示：「（布魯金斯學會副主席韋斯特）與華為的關係引人懷疑其學術獨立性––並且提供令人擔憂的案例，（反映）中國對美國頂尖智庫之一的影響力。」

報道指2017年10月，美國頂尖智庫布魯金斯學會（Brookings Institution）發表題為「安全城市創新的好處和實踐典範」（Benefits and Best Practices of Safe City Innovation）的報告，讚賞肯尼亞首都內羅畢（Nairobi）和中國雲南省麗江市，但就未有提到兩個城市均由華為提供「安全城市」設備。

然而該報告亦標明「支援」來自何處：「（本報告）的出版獲華為慷慨支持。（Support for this publication was generously provided by Huawei.）」《華郵》文章認為，這代表學會在華為贊助的報告裡稱許華為的科技。學會負表人對此表示，該機構不會接受任何損害學者獨立研究的捐款者餽贈。

學會副主席自2012年與華為有聯繫

報道引述學會年度報告，由2016年7月至2018年6月，華為通過在美國的子公司「FutureWei Technologies, Inc.」，給予學會至少30萬美元。

至於上述報告的主要撰寫人韋斯特（Darrell M. West），他是學會副主席及政治學專家，曾在美國名校布朗大學（Brown University）任教，經常評論科技政策、私隱及安全議題。報道指其於2008年加入學會，最晚於2012年和華為有聯繫，根據華為官網，他在當年出席華為的寬頻發展會議。

2013年，韋斯特更在一科技會議與華為創辦人任正非會面，並在2014年出版討論億萬富豪政治活動的書籍，其中反駁坊間指任正非陰沉內向（reclusive）的講法，認為他「迷人（或討人喜歡）、能言善道和有趣」（charming, articulate, and funny）。由當時迄至今年，韋斯特經常出席華為會議，而華為官網亦刊登韋斯特言論以及其對華為的推崇，包括上述「安全城市」報告。

即使在2012年美國國會報告指控華為是「國家安全威脅」，盜竊美企的敏感資料，而美國政府隨之封殺華為，韋斯特仍於2014年的華為贊助活動中表示：「我認為華為被美國政府單獨挑出的做法是不公平和適得其反。」《華郵》文章指，華為和韋斯特都拒絕評論報道內容。

Isaac Stone Fish (嗰記者twitter)
@isaacstonefish
Dec 8

Brookings is not the only think tank to take money from Huawei (more on that later). But as the world's most respected think tank, it should follow a higher standard. It's more problematic when Huawei co-sponsors a Harvard conference than when it gives money to a 2nd tier uni.

...Someone I interviewed anonymously, who had spoken at a Huawei conference, says that they were paid $10,000 and flown business class for doing so. "That is the going rate," they told me.

The Brookings Vice President who wrote the report, Darrell M. West, has spoken at several Huawei events. Right after the report came out, he presented its findings at a Huawei conference.

…